<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
          <fileDesc>
            <titleStmt>
              <title>Hilda Rais, Nené Reynoso:  LUGAR DE MUJER, institución feminista  Obstáculos y alternativas para la acción en el ámbito feminista</title>
              <author>magdalenals</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
              <p><date>2024-12-01</date></p>             
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
              <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/b55z5ktqsj1v5n"/>
              <biblStruct>
                <monogr>
                  <author>Hilda Rais, Nené Reynoso</author>
                  <title>LUGAR DE MUJER, institución feminista  Obstáculos y alternativas para la acción en el ámbito feminista</title>
                  <imprint><date>Julio, 1986</date></imprint>  
                </monogr>
              </biblStruct>
            </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <profileDesc>
              
              <particDesc>
                  <ab>
          <listRelation>
            <relation name="referencia" active="recogito-18ecd16c-1cd7-4ccd-b444-0f8cef2d678d" passive="recogito-74e47e76-edf7-4b06-b564-34ddc6151bf3"/><relation name="referencia" active="recogito-fe738d85-1174-4005-92d6-faa146de73c2" passive="recogito-76f76b3e-8ce4-4fce-9994-0184337fa6a0"/><relation name="referencia" active="recogito-d472c2c7-68b7-48cb-93ef-c85714d08849" passive="recogito-6ef3bcae-b686-4d22-9277-6d5484ddb948"/><relation name="referencia" active="recogito-c332692f-8883-4271-8288-2ca25c1284c4" passive="recogito-2d92a94f-b382-4b10-9021-632efd665a77"/><relation name="referencia" active="recogito-ab1cc367-bf35-4684-bd61-bc09811cf038" passive="recogito-203ea1ac-dc79-4344-b84b-aa9c79dd814d"/><relation name="referencia" active="recogito-a2f0b4fc-227f-483e-82d3-a4a55c3dc3a6" passive="recogito-647835dd-4bf8-42cf-adfd-aece93e7b05a"/><relation name="referencia" active="recogito-6fc4bad8-afa0-4a2b-9815-fab12693f89b" passive="recogito-cbe8bc5f-7e7d-4b3d-80ad-1a622ccfeb9a"/><relation name="referencia" active="recogito-cbe2b59a-dc2b-420d-99cc-9af720503e94" passive="recogito-dd275d8d-9a17-40e6-8e77-db17f9207867"/><relation name="referencia" active="recogito-75c08159-9780-4ee8-a36f-e67ca01d1374" passive="recogito-789f9845-c1bf-4090-8708-b35044470c85"/><relation name="referencia" active="recogito-6e9d8a5d-5ca9-4b64-850d-d9ab3601c1f8" passive="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23"/><relation name="referencia" active="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23" passive="recogito-74e47e76-edf7-4b06-b564-34ddc6151bf3"/><relation name="referencia" active="recogito-31d156db-9c45-430d-8fe5-6482168e7821" passive="recogito-6ef3bcae-b686-4d22-9277-6d5484ddb948"/><relation name="en" active="recogito-2d92a94f-b382-4b10-9021-632efd665a77" passive="recogito-6d501139-fe6c-4abc-8b6a-9f4f1ba528ff"/><relation name="durante" active="recogito-2d92a94f-b382-4b10-9021-632efd665a77" passive="recogito-9a15b62b-8899-4dce-a3a6-9fe2a3c93710"/><relation name="referencia" active="recogito-2392da23-87f3-4252-989c-7244ecf4e892" passive="recogito-fd607e39-22e6-4ef6-8d33-3fcd4a3bc822"/><relation name="referencia" active="recogito-647835dd-4bf8-42cf-adfd-aece93e7b05a" passive="recogito-db9297a3-ff17-4b56-804a-485d2ff6d6a0"/>
          </listRelation>
        </ab>
                </particDesc>
              <settingDesc>
                  <listPlace>
          <place xml:id="http://sws.geonames.org/3508796">
              <placeName>Dominican Republic</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3845073">
              <placeName>Malvinas Argentinas</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/6251999">
              <placeName>Canada</placeName>
            </place><place xml:id="http://pleiades.stoa.org/places/1052">
              <placeName>Italia</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3435907">
              <placeName>Buenos Aires</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3435910">
              <placeName>Buenos Aires</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/6252001">
              <placeName>United States</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3865483">
              <placeName>Argentina</placeName>
            </place><place xml:id="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000024">
              <placeName>Montevideo</placeName>
            </place><place xml:id="http://histogis.acdh.oeaw.ac.at/shapes/permalink/b7da00140f1ac122dcf5217af2e48fc1/">
              <placeName>España</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/2661886">
              <placeName>Sweden</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3523272">
              <placeName>México</placeName>
            </place><place xml:id="http://geo-kima.org/place/510">
              <placeName>Buenos Aires (Argentina)</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3895114">
              <placeName>Chile</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/2921044">
              <placeName>Germany</placeName>
            </place><place xml:id="http://sws.geonames.org/3932488">
              <placeName>Peru</placeName>
            </place>
        </listPlace>
                </settingDesc>
            </profileDesc>
          <encodingDesc>
            <projectDesc><p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/</p></projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy>
          <category xml:id="institución">
              <catDesc>institución</catDesc>
            </category><category xml:id="asociación">
              <catDesc>asociación</catDesc>
            </category>
        </taxonomy>
              </classDecl>
          </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <text>
          <body><div><p><persName xml:id="recogito-bdca3f19-8011-4410-87be-2623f88ecfb7" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-bdca3f19-8011-4410-87be-2623f88ecfb7" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note>, institución feminista 
Obstáculos y alternativas para la acción en el ámbito feminista. 
por: <persName xml:id="recogito-6d0e9f0e-6d0f-4846-9206-9803a8499e46">Hilda Rais</persName><note target="recogito-6d0e9f0e-6d0f-4846-9206-9803a8499e46" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n87107343


Hilda Rais (1945-2016) fue una destacada feminista, poeta y activista argentina que dejó una huella importante en la lucha por los derechos de las mujeres y la diversidad sexual. Fue cofundadora de Lugar de Mujer, una de las primeras organizaciones feministas en el país, enfocada en la autoayuda para mujeres víctimas de violencia. Además, impulsó la creación de la Asociación Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM), donde luchó por reformas legales clave, como la patria potestad compartida, obtenida en 1985. También participó activamente en debates sobre lesbianismo y feminismo en Argentina</note><note target="recogito-6d0e9f0e-6d0f-4846-9206-9803a8499e46" resp="euge_cele">http://id.loc.gov/authorities/names/n87107343</note><note target="recogito-6d0e9f0e-6d0f-4846-9206-9803a8499e46" resp="magdalenals">Hilda Rais (1945-2016) fue una destacada feminista, poeta y activista argentina que dejó una huella importante en la lucha por los derechos de las mujeres y la diversidad sexual. Fue cofundadora de Lugar de Mujer, una de las primeras organizaciones feministas en el país, enfocada en la autoayuda para mujeres víctimas de violencia. Además, impulsó la creación de la Asociación Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM), donde luchó por reformas legales clave, como la patria potestad compartida, obtenida en 1985. También participó activamente en debates sobre lesbianismo y feminismo en Argentina</note> <persName xml:id="recogito-416f7f41-3d7d-42da-ac8f-abcc30a39714">Nené Reynoso</persName><note target="recogito-416f7f41-3d7d-42da-ac8f-abcc30a39714" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n92083063

Nené Reynoso es una figura destacada del feminismo en Argentina, especialmente conocida por su participación en la producción del &quot;Diario Colectivo&quot; (1982), una obra escrita junto con María Inés Aldaburu, Inés Cano y Hilda Rais. Este libro se desarrolló en el contexto de la última dictadura militar en Argentina, abordando temas como la corporalidad, la sexualidad y la violencia patriarcal desde una perspectiva feminista. Inspirado en lecturas como El segundo sexo de Simone de Beauvoir, el diario refleja la experiencia íntima-política de las mujeres y busca construir una epistemología feminista diferente y situada en el contexto del Sur global</note> </p><p><placeName ref="http://geo-kima.org/place/510" xml:id="recogito-7ab8bc04-cc81-40ff-a57e-7ab1c1caf504" cert="high">Buenos Aires, Argentina</placeName>. 
<rs xml:id="recogito-2d92a94f-b382-4b10-9021-632efd665a77" type="event">Conferencia Internacional sobre Participación Política de la Mujer en el Cono Sur</rs><note target="recogito-2d92a94f-b382-4b10-9021-632efd665a77" resp="magdalenals">La Conferencia Internacional sobre la Participación Política de la Mujer en el Cono Sur, realizada en Montevideo en julio de 1986, reunió a mujeres de Argentina, Brasil, Chile, Paraguay y Uruguay para discutir su rol en la política durante las transiciones democráticas. Se abordaron los obstáculos para su participación y se plantearon estrategias para lograr mayor igualdad de género en la política y otros espacios sociales. El evento, apoyado por la Fundación Friedrich Naumann, fue un momento clave para el feminismo en la región.</note> 
<placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000024" xml:id="recogito-6d501139-fe6c-4abc-8b6a-9f4f1ba528ff" cert="high">Montevideo</placeName>. <rs xml:id="recogito-9a15b62b-8899-4dce-a3a6-9fe2a3c93710" type="event">Julio 1986</rs>. </p><p>INTRODUCCIÓN 
Para centrarnos en la experiencia de trabajo que nos ocupa actualmente -<persName xml:id="recogito-07551fcc-665c-4bef-840e-61664db2ce08" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-07551fcc-665c-4bef-840e-61664db2ce08" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note>-, creemos necesario enmarcarla dentro de las características de <placeName xml:id="recogito-2392da23-87f3-4252-989c-7244ecf4e892" cert="low">nuestro país</placeName> como también referirnos a sus antecedentes más inmediatos. Partiremos del llamado &quot;feminismo del  70&quot;. La síntesis requerida para esta ponencia nos impide detenernos en detalles ilustrativos relevantes, intentaremos entonces dar una idea aproximada de los hechos considerados en función del eje que cruza esta <rs xml:id="recogito-c332692f-8883-4271-8288-2ca25c1284c4" type="event">Conferencia.</rs> </p><p>PERIODIZACIÓN 
El resurgimiento del feminismo en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-6ef3bcae-b686-4d22-9277-6d5484ddb948" cert="high">Argentina</placeName> comienza en <rs xml:id="recogito-8898b182-4c13-4b34-84e4-1f9f4af01537" type="event">1970</rs>, en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3435910" xml:id="recogito-8a3d83d8-b6a0-44ca-a92f-7e3a36bdc68c" cert="high">Buenos Aires</placeName>. Su historia durante estos años -como la del país- no sigue un curso lineal, o mínimamente regular. Por esta razón identificaremos tres períodos o cortes para el análisis como manera de ubicar las características de este proceso. </p><p><rs xml:id="recogito-75c08159-9780-4ee8-a36f-e67ca01d1374" type="event">Período 1970-1973</rs>: 
En <rs xml:id="recogito-df4feb01-b189-4538-a03f-fefb84247568" type="event">1970</rs> gobierna el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-b2710548-a32d-4305-9fa3-95261068b089" cert="high">país</placeName> una <rs xml:id="recogito-203ea1ac-dc79-4344-b84b-aa9c79dd814d" type="event">dictadura militar</rs><note target="recogito-203ea1ac-dc79-4344-b84b-aa9c79dd814d" resp="magdalenals"></note><note target="recogito-203ea1ac-dc79-4344-b84b-aa9c79dd814d" resp="magdalenals">En 1970, la dictadura militar argentina, conocida como la &quot;Revolución Argentina&quot;, estaba consolidando su poder tras el golpe de Estado de 1966. En este año, el gobierno de facto, encabezado por el general Juan Carlos Onganía, comenzó a enfrentar crecientes desafíos. La represión contra movimientos sociales y opositores políticos aumentó, mientras que sectores militares y políticos comenzaron a discutir el futuro del régimen. Fue en este contexto que Roberto Levingston asumió la presidencia en 1970, pero su mandato duró poco. Levingston se vio desplazado en 1971 por Alejandro Agustín Lanusse debido a la falta de apoyo y a la creciente presión de la sociedad civil y de la propia estructura militar. Este período fue crucial en la escalada de la violencia política y la implementación de políticas represivas que culminarían en la dictadura más feroz entre 1976 y 1983</note> con la presidencia del <persName xml:id="recogito-9f5212a2-02ee-4307-bc9f-da9589926015">Gral. Levingston</persName><note target="recogito-9f5212a2-02ee-4307-bc9f-da9589926015" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n82252152



El general Roberto Marcelo Levingston fue un militar argentino que asumió la presidencia de facto de Argentina entre el 18 de junio de 1970 y el 22 de marzo de 1971, durante la dictadura conocida como la &quot;Revolución Argentina&quot;. Antes de su designación, se desempeñaba como agregado militar en la embajada argentina en Washington. Su mandato concluyó cuando fue depuesto por el general Alejandro Agustín Lanusse, quien asumió el poder en medio de tensiones internas dentro del régimen militar</note>. La escalada de la guerrilla se inicia con la muerte del ex presidente de facto <persName xml:id="recogito-4e8246e3-3f58-47e5-8c7b-8815304dd863">Aramburu</persName><note target="recogito-4e8246e3-3f58-47e5-8c7b-8815304dd863" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n88611932



Pedro Eugenio Aramburu fue un general argentino que presidió el gobierno de facto entre 1955 y 1958, tras derrocar a Juan Domingo Perón en la Revolución Libertadora. Durante su mandato, lideró una política de represión contra el peronismo, que incluyó la proscripción del partido y los fusilamientos de 1956. Su gobierno enfrentó una crisis económica y, tras su finalización, convocó elecciones que llevaron a la restauración de la democracia con Arturo Frondizi como presidente en 1958</note>. En <rs xml:id="recogito-9f664b09-a934-47f7-8c24-f6085c1c1819" type="event">1971</rs> asume el poder el <persName xml:id="recogito-a04fb249-296d-4adf-b428-25cc40ec4ea7">Gral. Lanusse</persName><note target="recogito-a04fb249-296d-4adf-b428-25cc40ec4ea7" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n82252150


General Alejandro Agustín Lanusse fue presidente de facto de Argentina entre 1971 y 1973.</note> con las consignas de preservar al ejército e impedir una nueva elección de <persName xml:id="recogito-5282aeb8-098d-42f5-9db9-993b812476f0">Perón</persName><note target="recogito-5282aeb8-098d-42f5-9db9-993b812476f0" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n50083258


Juan Domingo Perón (1895-1974) fue un influyente político y presidente de Argentina en tres ocasiones (1946-1955, 1973-1974). Comenzó su carrera en el ejército, pero su ascenso a la política se consolidó tras el golpe de 1943. Su primer mandato como presidente se caracterizó por políticas populistas, centradas en los derechos laborales, el bienestar social y la nacionalización de industrias clave, lo que lo hizo muy popular entre los trabajadores. Tras ser derrocado en 1955, vivió en el exilio hasta regresar en 1973, cuando fue reelegido presidente. Durante su tercer mandato, su salud empeoró y falleció en 1974.
</note>. Luego, ante la evidencia del fracaso político, resuelve convocar a elecciones para <rs xml:id="recogito-54a51f2e-8261-4f6f-8d11-6786b5802df1" type="event">1973</rs>. En <rs xml:id="recogito-235baa7c-c4b4-470a-81e2-bc776c85bd4e" type="event">1970</rs> surgen la <persName xml:id="recogito-231d47b2-3d82-4c53-84aa-122c69f114eb">Unión Feminista Argentina (UFA)</persName><note target="recogito-231d47b2-3d82-4c53-84aa-122c69f114eb" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note> y el <persName xml:id="recogito-1e16a476-d82e-4ecb-8841-054371384257">Movimiento de Liberación Femenina (MLF)</persName><note target="recogito-1e16a476-d82e-4ecb-8841-054371384257" resp="magdalenals">El Movimiento de Liberación Femenina (MLF), también fundado en la misma década, adoptó una estructura más militante y verticalista, y estuvo centrado en la lucha por la liberación de las mujeres no solo en el plano social, sino también en el político y económico. Sus fundadoras, como Delia Oddone, defendían la necesidad de una transformación radical de la sociedad y abogaban por la emancipación total de las mujeres, confrontando las normativas de género impuestas por el sistema patriarcal. En su enfoque, se combinaba la reivindicación de derechos sociales con un cuestionamiento profundo a las estructuras de poder tradicionales, aunque también fue blanco de la represión durante la dictadura. Al igual que la UFA, el MLF sufrió el golpe de Estado de 1976, que llevó a su disolución y a la desaparición de muchas de sus militantes</note> casi simultáneamente. Sus fundadoras son tres mujeres provenientes de clase alta y alta burguesía y nuclean a estudiantes, empleadas, amas de casa, con una notable ausencia de profesionales universitarias de clase media. <persName xml:id="recogito-7230deaa-bc2f-4383-b26e-6c58bacbab4c">UFA</persName><note target="recogito-7230deaa-bc2f-4383-b26e-6c58bacbab4c" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note> recibe la influencia norteamericana reformista <persName xml:id="recogito-c9068c20-fa3d-4804-8327-72974e25f41c">(NOW)</persName><note target="recogito-c9068c20-fa3d-4804-8327-72974e25f41c" resp="magdalenals">La National Organization for Women (NOW), fundada en 1966 en Estados Unidos, fue clave en la lucha por los derechos de las mujeres, enfocándose en la igualdad de género, los derechos reproductivos, la lucha contra la discriminación laboral y la violencia de género. Su campaña abogó por la aprobación de la Enmienda de Igualdad de Derechos (ERA), el acceso al aborto y la participación de las mujeres en la vida política y profesional. En Argentina, el movimiento feminista de los años 70 se inspiró en NOW, especialmente en temas como los derechos reproductivos y la igualdad legal de las mujeres. Las feministas argentinas adoptaron algunas de las luchas promovidas por NOW, como la autonomía legal de las mujeres, impulsando cambios en el acceso a métodos anticonceptivos y el aborto​</note> y algo de la corriente radicalizada, conjuntamente con la del feminismo italiano radical (<persName xml:id="recogito-dea72dec-38f6-476b-bc3c-04e44dc0c3df">Carla Lonzi</persName><note target="recogito-dea72dec-38f6-476b-bc3c-04e44dc0c3df" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n80057119

Carla Lonzi (1931-1982) fue una influyente crítica de arte, escritora y feminista italiana, reconocida por su contribución al movimiento feminista radical. A lo largo de su carrera, cuestionó el papel del arte y la crítica de arte en el sistema patriarcal, considerando que estas prácticas eran cómplices de la opresión hacia las mujeres. Abandonó su carrera como crítica de arte y se unió a la creación de &quot;Rivolta Femminile&quot; (Revuelta Femenina), un grupo feminista autónomo en Italia, que fue fundamental en la lucha por la liberación de las mujeres y en el cuestionamiento de las estructuras de poder en la sociedad. Uno de sus trabajos más conocidos es el &quot;Manifiesto de Rivolta Femminile&quot; (1970), que abogaba por la autoconciencia y la reflexión crítica de las mujeres sobre sus propias experiencias de opresión</note>, <persName xml:id="recogito-11ccf520-d42a-4104-863e-c6170344f6d2">Rivolta Feminile</persName><note target="recogito-11ccf520-d42a-4104-863e-c6170344f6d2" resp="magdalenals">La Rivolta Femminile fue un movimiento feminista radical italiano nacido en los años 70, fundado por la escritora y activista Carla Lonzi. Su objetivo principal era desafiar el patriarcado y transformar las estructuras sociales y familiares tradicionales que oprimían a las mujeres. Este movimiento rompió con la idea de que el feminismo debía ser una lucha dentro de los marcos políticos convencionales, enfocándose en la crítica radical a la sexualidad, el matrimonio y la maternidad, y promoviendo la autonomía femenina. En 1970, Rivolta Femminile también estableció la primera editorial feminista en Italia, Scritti di Rivolta Femminile, que publicó una serie de textos influyentes, como los escritos de Lonzi, que abogaban por una feminidad libre de las imposiciones sociales y políticas​.</note>). El <persName xml:id="recogito-1bec4493-08ac-4bca-9d67-f868f308d250">MLF</persName><note target="recogito-1bec4493-08ac-4bca-9d67-f868f308d250" resp="magdalenals">El Movimiento de Liberación Femenina (MLF), también fundado en la misma década, adoptó una estructura más militante y verticalista, y estuvo centrado en la lucha por la liberación de las mujeres no solo en el plano social, sino también en el político y económico. Sus fundadoras, como Delia Oddone, defendían la necesidad de una transformación radical de la sociedad y abogaban por la emancipación total de las mujeres, confrontando las normativas de género impuestas por el sistema patriarcal. En su enfoque, se combinaba la reivindicación de derechos sociales con un cuestionamiento profundo a las estructuras de poder tradicionales, aunque también fue blanco de la represión durante la dictadura. Al igual que la UFA, el MLF sufrió el golpe de Estado de 1976, que llevó a su disolución y a la desaparición de muchas de sus militantes.</note> se inicia con la marca del feminismo francés (<persName xml:id="recogito-b42597ea-56dd-4f44-81b9-15df712a45cc">Simone de Beauvoir</persName><note target="recogito-b42597ea-56dd-4f44-81b9-15df712a45cc" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n80005123
Simone de Beauvoir (1908-1986) fue una filósofa, escritora y feminista francesa, considerada una de las figuras más influyentes del movimiento feminista contemporáneo. Su obra más conocida, &quot;El segundo sexo&quot; (1949), examina la opresión de las mujeres a lo largo de la historia y se convierte en una de las bases del pensamiento feminista moderno. De Beauvoir exploró temas de libertad, existencialismo y la construcción social del género, defendiendo la autonomía de las mujeres y su derecho a definirse fuera de los roles tradicionales.</note>). Las fuentes de estudio son las escasas traducciones del material aportado por las fundadoras y, en el caso de <persName xml:id="recogito-008b64a0-233a-454c-8ef6-428cb96755ed">UFA</persName><note target="recogito-008b64a0-233a-454c-8ef6-428cb96755ed" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note>, los grupos de concientización. El trabajo grupal sitúa la toma de conciencia de la opresión en las áreas de sexualidad, trabajo invisible o doble tarea, categorización del sistema como patriarcal, detección del sexismo en la vida cotidiana y en las estructuras tradicionales del poder. <persName xml:id="recogito-c9de58bf-14d1-4889-be0b-0b9274d0cd4a">UFA</persName><note target="recogito-c9de58bf-14d1-4889-be0b-0b9274d0cd4a" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note> contaba con un local en el cual se daban algunas conferencias invitados extranjeros ilustres y la acción al exterior se extendió a volanteadas conjuntas de los dos grupos en el <rs xml:id="recogito-fde91bf1-a5fe-4906-afaa-0f6eead39090" type="event">Día de la Madre</rs>, cuestionando con humor la sacralización que ocultaba su explotación. 
No hay un programa de reivindicaciones en <rs xml:id="recogito-789f9845-c1bf-4090-8708-b35044470c85" type="event">este período</rs> y la problemática femenina aparece recortada fuera de la historia y el acontecer social general. No hay un análisis de figuras nacionales como <persName xml:id="recogito-c321f1e2-63f3-4d3a-ab84-f4a7d05b5a99">Eva Perón</persName><note target="recogito-c321f1e2-63f3-4d3a-ab84-f4a7d05b5a99" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n79091465

Eva Perón (1919-1952) fue una figura clave en la historia de Argentina. Desempeñó un papel crucial en la lucha por los derechos de las mujeres, promoviendo el sufragio femenino y otras reformas sociales. Fundadora de la Fundación Eva Perón, trabajó por el bienestar de los sectores más desfavorecidos del país. Su figura es ampliamente admirada por su trabajo a favor de la justicia social.</note> o <persName xml:id="recogito-587c4058-d3db-49d0-aa7e-953c3cb7d4d3">Alicia Moreau</persName><note target="recogito-587c4058-d3db-49d0-aa7e-953c3cb7d4d3" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n83310655

Alicia Moreau (1885-1986) fue una destacada activista y feminista argentina. Fue una de las primeras mujeres en participar activamente en la política argentina y luchó por el sufragio femenino, que se consiguió en 1947. Más tarde, fundó el Partido Socialista Argentino y fue una defensora de los derechos laborales, la educación y la igualdad de género. A lo largo de su vida, trabajó por la justicia social y la inclusión de las mujeres en la política, siendo una figura clave en el desarrollo del feminismo en el país.</note> ni intentos de rescatar la tradición histórica del feminismo de principios de siglo, quizá por colonización pero también por una concepción elitista del feminismo. </p><p><rs xml:id="recogito-19cdb42a-a044-4fca-a2d8-fc264672eb5a" type="event">Período 1973-1976:</rs> 
En <rs xml:id="recogito-0342eefa-8950-4dc2-b389-75c48e76c712" type="event">1973</rs> hay una intensa agitación política y social. Es el final de la <rs xml:id="recogito-ab1cc367-bf35-4684-bd61-bc09811cf038" type="event">dictadura</rs> y la guerrilla se ha institucionalizado, los partidos se abocan a una profusa actividad de afiliación y propaganda con vistas a las elecciones, un gran sector de la izquierda se vuelca al <persName xml:id="recogito-3e743750-46c0-4389-87be-f88f412a3ae7">peronismo</persName><note target="recogito-3e743750-46c0-4389-87be-f88f412a3ae7" resp="magdalenals">Movimiento político y social fundado por Juan Domingo Perón, basado en sus ideas sobre justicia social, derechos laborales, y una economía mixta que equilibre el rol del estado y el sector privado. Su ideología se centra en la dignidad del trabajo, la distribución equitativa de la riqueza, y el fortalecimiento de los derechos sociales.</note>. Finalmente, asume el poder un gobierno popular. 
La marcada politización del conjunto de la sociedad penetra en los grupos feministas revelando diferencias ideológicas que permanecían latentes. Un comunicado emitido en el momento de la caída de <persName xml:id="recogito-2ffbab6e-0bf2-462a-948d-43bc8dda1fdc">Salvador Allende</persName><note target="recogito-2ffbab6e-0bf2-462a-948d-43bc8dda1fdc" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n50022993</note>, en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3895114" xml:id="recogito-c4c9fb68-0775-43ae-ac74-ab5acea43381" cert="high">Chile</placeName>, desencadena una crisis en <persName xml:id="recogito-ea6ec275-654c-4030-bac6-29f5de568ecd">UFA</persName><note target="recogito-ea6ec275-654c-4030-bac6-29f5de568ecd" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note>. Hay disidencias de fondo entre quienes piensan que se trata de un área de la política que no les incumbe, y quienes consideran imprescindible pronunciarse repudiando el golpe; se produce una fractura. La distinción específico/no específico se vuelve insuficiente. Se revela, por negación, lo que no había sido tenido en cuenta: la realidad latinoamericana y la necesidad de una toma de posición ante las dictaduras y el imperialismo; algo evitado para mantener la ilusión de los acuerdos a pesar de los intereses de clase y sector, en función de un &quot;ser mujer&quot; genérico y abstracto. 
En <rs xml:id="recogito-cad9dcf2-5aaa-41d4-92af-6c76de0866b4" type="event">1974</rs>, el gobierno dicta un decreto por el cual se cierran 67 servicios hospitalarios de planificación familiar y prohibe la venta libre de anticonceptivos. <persName xml:id="recogito-67bf595d-b9ea-4c06-ba52-ddbd7b6bf08b">UFA</persName><note target="recogito-67bf595d-b9ea-4c06-ba52-ddbd7b6bf08b" resp="magdalenals">La Unión Feminista Argentina (UFA), fundada en 1970, fue una de las primeras agrupaciones feministas del país, creada con el objetivo de luchar por los derechos de las mujeres y cuestionar las estructuras de poder patriarcales. Integrada principalmente por mujeres de clase media, la UFA se centró en la visibilidad de los problemas sociales y políticos que enfrentaban las mujeres, como la desigualdad laboral y los derechos reproductivos. Fue una organización clave en la introducción de temas feministas en el debate público argentino, aunque su impacto se vio limitado por la represión política que comenzó con la dictadura militar en 1976, que disolvió muchas de las agrupaciones activistas de la época.</note> y <persName xml:id="recogito-1aa9d3c7-8a3c-4dc9-95b5-f749d3cda99a">MLF</persName><note target="recogito-1aa9d3c7-8a3c-4dc9-95b5-f749d3cda99a" resp="magdalenals">El Movimiento de Liberación Femenina (MLF), también fundado en la misma década, adoptó una estructura más militante y verticalista, y estuvo centrado en la lucha por la liberación de las mujeres no solo en el plano social, sino también en el político y económico. Sus fundadoras, como Delia Oddone, defendían la necesidad de una transformación radical de la sociedad y abogaban por la emancipación total de las mujeres, confrontando las normativas de género impuestas por el sistema patriarcal. En su enfoque, se combinaba la reivindicación de derechos sociales con un cuestionamiento profundo a las estructuras de poder tradicionales, aunque también fue blanco de la represión durante la dictadura. Al igual que la UFA, el MLF sufrió el golpe de Estado de 1976, que llevó a su disolución y a la desaparición de muchas de sus militantes.</note> -junto al recién creado <persName xml:id="recogito-0575944c-e27b-42ea-b3a2-c82cb163fae1">Frente de Liberación Homosexual</persName><note target="recogito-0575944c-e27b-42ea-b3a2-c82cb163fae1" resp="magdalenals">El Frente de Liberación Homosexual (FLH) fue una organización argentina pionera en la lucha por los derechos de la comunidad LGBT+. Fue fundada por un grupo de activistas que buscaban visibilizar y defender los derechos de las personas homosexuales en un contexto de represión política y social. El FLH también buscaba combatir la discriminación y la opresión hacia las minorías sexuales, aunque tuvo una vida breve, disolviéndose en 1976 debido al golpe militar.</note>- exigen su derogación. Se juntan firmas y se hace una volanteada redactada de tal manera que se la califica como imperialista y macnamarista y es necesario rectificar el texto. Aún así, esta campaña -infructuosa- fue un primer momento de contacto con las particularidades que, en <placeName xml:id="recogito-d472c2c7-68b7-48cb-93ef-c85714d08849" cert="low">nuestro país</placeName>, podían tener las políticas estatales respecto a las mujeres en el área reproductiva, tema muy ligado a la especificidad latinoamericana. 
Durante <rs xml:id="recogito-cbe8bc5f-7e7d-4b3d-80ad-1a622ccfeb9a" type="event">1974/1975</rs> hay una dinámica agitativa en el área de sexualidad; aparece la primera revista feminista, <rs xml:id="recogito-24036bba-96cd-48a1-8996-27f7a5eed7c5" type="event">&quot;Persona&quot;</rs><note target="recogito-24036bba-96cd-48a1-8996-27f7a5eed7c5" resp="magdalenals">&quot;Persona&quot; fue una revista feminista argentina que se publicó entre 1974 y 1976, durante un periodo de agitación política y social en el país. Fue una de las primeras publicaciones en abordar temas de feminismo y derechos de las mujeres desde una perspectiva crítica, y también se centró en visibilizar cuestiones relacionadas con la sexualidad, la lucha por la igualdad y los derechos laborales. </note>, del <persName xml:id="recogito-c627329b-0ca4-4f7f-b522-67d05cae5b08">MLF</persName><note target="recogito-c627329b-0ca4-4f7f-b522-67d05cae5b08" resp="magdalenals">El Movimiento de Liberación Femenina (MLF), también fundado en la misma década, adoptó una estructura más militante y verticalista, y estuvo centrado en la lucha por la liberación de las mujeres no solo en el plano social, sino también en el político y económico. Sus fundadoras, como Delia Oddone, defendían la necesidad de una transformación radical de la sociedad y abogaban por la emancipación total de las mujeres, confrontando las normativas de género impuestas por el sistema patriarcal. En su enfoque, se combinaba la reivindicación de derechos sociales con un cuestionamiento profundo a las estructuras de poder tradicionales, aunque también fue blanco de la represión durante la dictadura. Al igual que la UFA, el MLF sufrió el golpe de Estado de 1976, que llevó a su disolución y a la desaparición de muchas de sus militantes.</note>; surgen las primeras agrupaciones feministas de izquierda constituidas por mujeres pertenecientes a partidos políticos, que llevan a cabo una doble militancia. 
Más allá de diferencias programáticas, estos grupos tienen en común la subordinación del feminismo a la lucha de clases o antiimperialista. Consideran al patriarcado como consecuencia del capitalismo y a la derrota de éste como abolición automática del primero. La opresión de la mujer es analizada en función de su relación -o falta de ella- con la producción, la liberación dependerá de su incorporación a las fuerzas productivas como trabajadora asalariada y, en segundo término, de su unión al varón en la lucha revolucionaria. <persName xml:id="recogito-d9c895cc-a501-455b-8186-b9bc0005e27b">La Agrupación de Mujeres Socialistas (AMS)</persName><note target="recogito-d9c895cc-a501-455b-8186-b9bc0005e27b" resp="magdalenals">La Agrupación de Mujeres Socialistas (AMS) fue un grupo feminista argentino de orientación socialista creado en los años 70, con el objetivo de luchar por la igualdad de género y criticar las estructuras patriarcales y capitalistas.</note> es impulsada por militantes del <persName xml:id="recogito-b666008d-4ab3-4425-80c5-f279226265c1">Partido Socialista de los Trabajadores</persName>, el <persName xml:id="recogito-e3e161a2-dfca-4738-ad16-e7400823ba6f">Centro de Estudios sobre la Mujer Argentina (CESMA)</persName><note target="recogito-e3e161a2-dfca-4738-ad16-e7400823ba6f" resp="magdalenals">El Centro de Estudios sobre la Mujer Argentina (CESMA), fundado en 1984, promovió los derechos de las mujeres mediante investigaciones y el impulso del debate sobre igualdad de género.</note> tiene su origen en mujeres del <persName xml:id="recogito-8c5d0f06-7aaf-45ef-9b86-3fbd7312cf15">Frente de Izquierda Popular</persName><note target="recogito-8c5d0f06-7aaf-45ef-9b86-3fbd7312cf15" resp="magdalenals">El Frente de Izquierda Popular fue una coalición de izquierda formada en los años 70 que apoyó la justicia social y los derechos de los trabajadores, incluyendo los de las mujeres, pero fue afectada por la represión de la dictadura.</note>; impulsan la discusión de temas del feminismo dentro de sus partidos, forman grupos de reflexión y se mantienen en contacto con mujeres sindicalistas y feministas. 
Con motivo del <rs xml:id="recogito-16cd783d-1080-4c23-b9f8-62b304baa791" type="event">Año Internacional de la Mujer</rs><note target="recogito-16cd783d-1080-4c23-b9f8-62b304baa791" resp="magdalenals">El Año Internacional de la Mujer fue declarado en 1975 por las Naciones Unidas para resaltar la importancia de la lucha por los derechos de las mujeres y la igualdad de género a nivel global. Durante ese año, se llevaron a cabo diversas actividades y conferencias internacionales para promover la participación de las mujeres en todos los aspectos de la vida social, económica y política, además de poner énfasis en la eliminación de la discriminación y la violencia de género.</note> se crea una <rs xml:id="recogito-1bdaafd0-50b9-4838-b692-867135d0dbc9" type="event">Coordinadora</rs><note target="recogito-1bdaafd0-50b9-4838-b692-867135d0dbc9" resp="magdalenals">En 1975, con motivo del Año Internacional de la Mujer, se creó en Argentina una Coordinadora Feminista que agrupo a diversas organizaciones y activistas feministas. </note>, básicamente dirigida por <persName xml:id="recogito-a444e095-459a-4fcc-8375-b522d09732f6">mujeres de los partidos tradicionales</persName>, que se limita a la propuesta de <persName xml:id="recogito-b1ca0971-2cd9-4198-bdc4-3344416b9c2b">Naciones Unidas</persName>. Las feministas primero se integran y luego se retiran, forman un frente con la <persName xml:id="recogito-c37cb2a5-cbfa-4e7e-b61c-99f60d50315e">AMS</persName><note target="recogito-c37cb2a5-cbfa-4e7e-b61c-99f60d50315e" resp="magdalenals">La Agrupación de Mujeres Socialistas (AMS) fue un grupo feminista argentino de orientación socialista creado en los años 70, con el objetivo de luchar por la igualdad de género y criticar las estructuras patriarcales y capitalistas.</note> y levantan un programa de reivindicaciones surgidas de acuerdos mínimos, muy diferenciado de la <rs xml:id="recogito-4ac90e7d-95c0-4a51-827d-482e866ac5a8" type="event">Coordinadora</rs><note target="recogito-4ac90e7d-95c0-4a51-827d-482e866ac5a8" resp="magdalenals">En 1975, con motivo del Año Internacional de la Mujer, se creó en Argentina una Coordinadora Feminista que agrupo a diversas organizaciones y activistas feministas. </note> que, como respuesta, les prohíbe el ingreso al acto oficial. 
Cabe señalar que en <rs xml:id="recogito-6fc4bad8-afa0-4a2b-9815-fab12693f89b" type="event">este período</rs> ya operaba el terrorismo de ultra  derecha. Las feministas son calificadas como subversivas -ya no de reaccionarias- y esto incluye amenazas a una de ellas cuya oficina en ese momento, centro de reunión de los grupos. </p><p>Obstáculos para la acción: <rs xml:id="recogito-5603d17f-73c9-4ec4-9cbe-dabb0e49bb57" type="event">período 1970-1976</rs> </p><p>Externos: 
El <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-31d156db-9c45-430d-8fe5-6482168e7821" cert="high">país</placeName> entero estaba convulsionado por la lucha política, indiferente a una problemática incomprensible y escandalosa. Para las <persName xml:id="recogito-d80e1b32-0274-407f-b2e4-57295db149f8">vanguardias revolucionarias</persName> -profundamente machistas- el feminismo era una distracción de la lucha, atribuíble a mujeres ociosas o reaccionarias. 
Los medios de comunicación, profundamente hostiles, nos ridiculizaban, provocando agresión y desconfianza en la opinión pública. A medida que aumentaba la escalada de violencia, se incrementaba el miedo frente a la realidad cotidiana de atentados y represión policial. </p><p>Internos: 
En el inicio, un pensamiento colonizado que adopta en forma acrítica una teoría originaria de los países avanzados e impide reformularla desde una realidad diferente. 
La concepción elitista que, al rechazar otras formas de participación política de las mujeres, conduce al aislamiento. 
En los <persName xml:id="recogito-ae373a5b-19a1-47ec-bfbd-4f7827a370cb">grupos feministas de izquierda</persName>: la subordinación ideológica de las mujeres, el acatamiento a los programas de sus partidos y a la autoridad de los varones, impiden el desarrollo de una visión independiente. </p><p><rs xml:id="recogito-e085eba3-0e9e-4a2b-8ac2-482bd8de0dc2" type="event">Período 1976-1983:</rs> 
<rs xml:id="recogito-74e47e76-edf7-4b06-b564-34ddc6151bf3" type="event">El golpe militar de 1976</rs><note target="recogito-74e47e76-edf7-4b06-b564-34ddc6151bf3" resp="magdalenals">La dictadura militar en Argentina (1976-1983), fue un régimen autoritario que derrocó a Isabel Perón mediante un golpe de Estado. Gobernada por juntas militares, estuvo marcada por una represión sistemática con secuestros, torturas y desapariciones forzadas de unas 30.000 personas, según organismos de derechos humanos. Además, hubo censura, crisis económica y políticas represivas que buscaban eliminar la disidencia. La derrota en la Guerra de Malvinas (1982) precipitó su caída, abriendo paso a la restauración democrática en 1983.</note> sumerge al <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-d306c986-ce31-4888-92fb-7c12f0a3b950" cert="high">país</placeName> en el terror. La caracterización del feminismo -por parte de los servicios de inteligencia- como <persName xml:id="recogito-06e84e8e-23c9-4ba2-a302-ad8d30499ff8">grupos de ultraizquierda no ligados a partidos políticos</persName>&quot;, sumada a la supresión de las libertades civiles, obliga a la auto-disolución aún hasta del incipiente grupo de teatro feminista. Sobreviene un período de repliegue inicial luego del cual comenzamos a reagruparnos, siempre de a tres o cuatro, ignorando que las demás también lo hacían. <persName xml:id="recogito-20c9079f-cd5c-4c0e-94df-7a56c6c68730">Pequeños grupos de estudio</persName> disfrazados de reunión para tomar el té, atentos a un allanamiento. Las noticias que se van filtrando a través del silencio impuesto por el terrorismo de estado asesinatos, torturas, desapariciones, campos de concentración- nos sumen en una reclusión paralizada. Pese a todo leemos, discutimos, con un entusiasmo permanentemente descalificado por la noción del &quot;mientras tanto&quot;; en medio del desaliento lo nuestro nos parece casi frívolo ante el horror. 
Las <persName xml:id="recogito-75686c32-2ec0-4cd8-a0f4-eb2c03f11568">pequeñas células aisladas</persName> hacen contacto entre sí a raíz de una noticia en los diarios, en <rs xml:id="recogito-079f1c25-2f28-4d5e-bd93-580e7926c3dd" type="event">1979</rs>: &quot;el caso de la madre soltera de Mendoza&quot; (despido discriminatorio de una empleada del <persName xml:id="recogito-d964581c-88f1-4e5c-b57f-1d5bcdf2c189">Poder Judicial</persName> de esa provincia). Era la oportunidad de pronunciarnos públicamente en contra y expresar nuestra solidaridad. Por primera vez, se suman a la protesta numerosas mujeres muy conocidas en el ámbito de la cultura y este pronunciamiento fue ampliamente difundido por los medios de comunicación. Si bien aparecía como una acción de mujeres solidarias y cuestionadoras, la opinión pública fue quien identificó a las participantes como feministas. Más allá de presentarnos con una definición, las ideas habían circulado, el trabajo anterior no estaba perdido. 
A fines de <rs xml:id="recogito-f8806769-a645-4861-ae91-ca227d7f2214" type="event">1981</rs>, un reducido grupo de mujeres sale a la calle a pedir firmas para reclamar una modificación y puesta al día de la <rs xml:id="recogito-dd275d8d-9a17-40e6-8e77-db17f9207867" type="event">ley de Patria Potestad</rs><note target="recogito-dd275d8d-9a17-40e6-8e77-db17f9207867" resp="magdalenals">A fines de 1981, en Argentina, un grupo de mujeres comenzó a movilizarse para reclamar la modificación de la ley de patria potestad, la cual otorgaba exclusivamente al padre el pleno control sobre decisiones relacionadas con los hijos, como su educación, domicilio y administración de bienes. Estas mujeres iniciaron una campaña para reunir firmas con el objetivo de cambiar este sistema, que reflejaba una marcada desigualdad de género.</note>. Se pide que sea indistinta y, aún sabiendo que la junta militar no la otorgaría, se asume la campaña como una acción destinada a concientizar respecto a la discriminación de la mujer, a partir de un marginamiento anacrónico. El éxito es rotundo, se reúnen miles de firmas, la adhesión y colaboración de otros grupos y la polémica se extiende a todos los sectores del quehacer nacional. 
En <rs xml:id="recogito-6e6dfbf7-52bc-404d-bd35-80153cca8d4e" type="event">1982</rs> se crea la <persName xml:id="recogito-d201c2d6-bced-4994-8e69-bd6794f5d65c">Asociación de Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM &quot;25 de noviembre&quot;)</persName><note target="recogito-d201c2d6-bced-4994-8e69-bd6794f5d65c" resp="magdalenals">La Asociación de Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM &quot;25 de noviembre&quot;), fundada en 1983 en Argentina, se dedicó a combatir la violencia de género y promover los derechos de las mujeres. Tomó su nombre del Día Internacional para la Eliminación de la Violencia contra la Mujer y fue pionera en visibilizar temas como la violencia doméstica y los derechos reproductivos. También impulsó investigaciones, propuestas legislativas y campañas públicas en favor de la igualdad de género.</note> que participa en la <rs xml:id="recogito-cbe2b59a-dc2b-420d-99cc-9af720503e94" type="event">campaña sobre patria potestad</rs>. Realizan talleres de sexualidad, estudios y charlas sobre violencia, trabajo doméstico, identidad, discriminación laboral. Organizan las <rs xml:id="recogito-c258f0a6-bd0b-41f2-8397-3bc36244ba6b" type="event">Primeras Jornadas Nacionales sobre Mujer y Familia</rs><note target="recogito-c258f0a6-bd0b-41f2-8397-3bc36244ba6b" resp="magdalenals">Las Primeras Jornadas Nacionales sobre Mujer y Familia se llevaron a cabo en 1984, organizadas por la Asociación de Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM &quot;25 de noviembre&quot;). Este evento fue significativo en el contexto de la recuperación democrática en Argentina, ya que representó un espacio para discutir temas relacionados con los derechos de las mujeres y la familia en un momento en que el país estaba saliendo de una dictadura militar.</note>. Publican la revista &quot;<rs xml:id="recogito-ab363e02-a730-41f0-ae29-adeb12381dc6" type="event">Brujas</rs><note target="recogito-ab363e02-a730-41f0-ae29-adeb12381dc6" resp="magdalenals">La revista &quot;Brujas&quot; fue publicada por la Asociación de Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM &quot;25 de noviembre&quot;) a partir de 1984, en el contexto de la recuperación democrática en Argentina. Su objetivo era visibilizar problemas como la violencia de género, el trabajo doméstico y los derechos reproductivos, estableciendo un diálogo sobre cómo estas cuestiones se relacionaban con el contexto político y social del país. A través de artículos, ensayos y crónicas, &quot;Brujas&quot; se convirtió en un espacio fundamental para el debate feminista y ayudó a consolidar el movimiento en Argentina, promoviendo una intersección entre las luchas feministas y otras causas sociales.</note>&quot;. 
En <rs xml:id="recogito-ef35501e-4113-494b-8e57-2ec92e876b49" type="event">1981/1982</rs>, <persName xml:id="recogito-a2661349-8d81-43d3-a5ad-e8c8afe3b696">DIMA (Derechos Iguales para la Mujer Argentina</persName><note target="recogito-a2661349-8d81-43d3-a5ad-e8c8afe3b696" resp="magdalenals">DIMA fue una organización feminista fundada en 1986 con el objetivo de promover la igualdad de derechos y oportunidades para las mujeres en el país. Se destacó por su enfoque en la defensa de los derechos humanos de las mujeres, la lucha contra la violencia de género y la inclusión de las mujeres en el ámbito político y social. DIMA trabajó en la sensibilización sobre temas como el acceso a la salud, la educación y el trabajo.</note>) realiza dos <rs xml:id="recogito-6b0bb666-de7e-4226-9aa1-b1954a815cc0" type="event">congresos</rs> en los que participan numerosas mujeres de todo el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-435be6f2-9e2c-4ce3-a3e3-627e040b0913" cert="high">país</placeName> e invitadas extranjeras. 
En <rs xml:id="recogito-6c3e99ee-88d4-44da-8d42-cdceef7a886d" type="event">1983</rs>, durante las <rs xml:id="recogito-db9297a3-ff17-4b56-804a-485d2ff6d6a0" type="event">elecciones nacionales</rs><note target="recogito-db9297a3-ff17-4b56-804a-485d2ff6d6a0" resp="magdalenals">Las elecciones nacionales en Argentina de 1983 marcaron el regreso a la democracia tras más de siete años de dictadura militar. Raúl Alfonsín, candidato de la Unión Cívica Radical, ganó con el 51,75% de los votos. La participación electoral fue alta, alcanzando el 85,61% del padrón. Alfonsín asumió la presidencia el 10 de diciembre y comenzó a investigar las violaciones a los derechos humanos cometidas durante la dictadura, estableciendo la Comisión Nacional sobre la Desaparición de Personas (CONADEP) y llevando a cabo juicios contra las juntas militares. Estas elecciones son vistas como un hito en la historia política argentina, simbolizando el fin del terrorismo de Estado y el inicio de un nuevo capítulo democrático.</note>, se aprecian los resultados de la campaña anterior: todos los partidos políticos presentan en sus plataformas una propuesta de modificación al régimen de patria potestad. </p><p>Obstáculos para la acción: <rs xml:id="recogito-ad89f491-2613-4bb3-a194-ce7ad950b195" type="event">período 1976-1983</rs> 
Externos: 
La represión impuesta durante la <rs xml:id="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23" type="event">dictadura militar</rs><note target="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23" resp="magdalenals">La dictadura militar en Argentina (1976-1983), fue un régimen autoritario que derrocó a Isabel Perón mediante un golpe de Estado. Gobernada por juntas militares, estuvo marcada por una represión sistemática con secuestros, torturas y desapariciones forzadas de unas 30.000 personas, según organismos de derechos humanos. Además, hubo censura, crisis económica y políticas represivas que buscaban eliminar la disidencia. La derrota en la Guerra de Malvinas (1982) precipitó su caída, abriendo paso a la restauración democrática en 1983.</note><note target="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23" resp="magdalenals"></note><note target="recogito-de8d0e11-8871-4767-b23f-dea5507abc23" resp="magdalenals">En 1970, la dictadura militar argentina, conocida como la &quot;Revolución Argentina&quot;, estaba consolidando su poder tras el golpe de Estado de 1966. En este año, el gobierno de facto, encabezado por el general Juan Carlos Onganía, comenzó a enfrentar crecientes desafíos. La represión contra movimientos sociales y opositores políticos aumentó, mientras que sectores militares y políticos comenzaron a discutir el futuro del régimen. Fue en este contexto que Roberto Levingston asumió la presidencia en 1970, pero su mandato duró poco. Levingston se vio desplazado en 1971 por Alejandro Agustín Lanusse debido a la falta de apoyo y a la creciente presión de la sociedad civil y de la propia estructura militar. Este período fue crucial en la escalada de la violencia política y la implementación de políticas represivas que culminarían en la dictadura más feroz entre 1976 y 1983</note>. 
La sociedad en su conjunto y los medios de comunicación absortos en los hechos que sacuden al <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-6414eae2-1622-409d-8d03-cc6e641ef6ad" cert="high">país</placeName> -horrores de la <rs xml:id="recogito-6e9d8a5d-5ca9-4b64-850d-d9ab3601c1f8" type="event">dictadura</rs>, <rs xml:id="recogito-44285631-54b8-4be6-8c42-7523653b74bb" type="event">guerra de las Malvinas</rs><note target="recogito-44285631-54b8-4be6-8c42-7523653b74bb" resp="magdalenals">La guerra de las Malvinas fue un conflicto entre Argentina y el Reino Unido que tuvo lugar del 2 de abril al 14 de junio de 1982, tras la ocupación argentina de las Islas Malvinas, reclamadas por el país sudamericano. El Reino Unido respondió enviando una fuerza militar para recuperar el control de las islas. Durante los 74 días de combate, murieron 649 soldados argentinos, 255 británicos y tres civiles isleños. El conflicto culminó con la rendición argentina el 14 de junio, restableciendo el control británico sobre las islas. La guerra dejó un impacto significativo en la política argentina y se conmemora anualmente como un símbolo de la lucha por la soberanía nacional.</note>, <rs xml:id="recogito-0351afcb-a5ce-4c4e-be11-e41457f3dddd" type="event">campaña electoral</rs> y <rs xml:id="recogito-647835dd-4bf8-42cf-adfd-aece93e7b05a" type="event">reinstauración democrática</rs>-, aunque ya no tan hostiles, consideran subsidiaria la problemática de la mujer. 
Ausencia de lugares físicos desde donde irradiar una política, alcanzar una presencia y nuclear a los grupos y al conjunto de las mujeres. </p><p>Internos: 
A partir del <rs xml:id="recogito-18ecd16c-1cd7-4ccd-b444-0f8cef2d678d" type="event">golpe de estado</rs>, el miedo, que va disminuyendo en años posteriores. 
La atomización y el aislamiento de los grupos y de las feministas independientes frenan el intercambio y dificultan la acción en común. 
No se visualiza la necesidad de insertar la problemática de la mujer en una perspectiva global; ausencia de participación orgánica en otras luchas -derechos humanos, por ejemplo-. 
No hay producción teórica feminista desde los grupos. La producción del <persName xml:id="recogito-edd52c9e-1d91-4108-853b-6fcab218ebee">Centro de Estudios de la Mujer (CEM)</persName><note target="recogito-edd52c9e-1d91-4108-853b-6fcab218ebee" resp="magdalenals">El Centro de Estudios de la Mujer (CEM) fue una organización feminista fundada en 1979 en Argentina, en un contexto de represión política y social durante la dictadura militar. Su objetivo principal era investigar y promover los derechos de las mujeres, así como visibilizar las problemáticas de género en la sociedad argentina. El CEM se destacó por su enfoque académico y su compromiso con la formación de un pensamiento crítico sobre la situación de las mujeres, abordando temas como la violencia de género, la salud reproductiva y la participación política.</note> -fundado en <rs xml:id="recogito-fbb5e572-3f8b-4e2b-8d6e-fa54cacd8396" type="event">1979</rs>- y de otras investigadoras -que publican fuera del país- no circula lo suficientemente. </p><p><persName xml:id="recogito-41444ecd-3c1d-4310-99b6-7114d24534d5" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-41444ecd-3c1d-4310-99b6-7114d24534d5" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note>
En <rs xml:id="recogito-208100e1-54c7-48fb-86b7-9d8395ada4ed" type="event">marzo de 1983</rs>, <persName xml:id="recogito-ac72f206-39d7-445a-9d26-f0031cfec5b1">DIMA</persName><note target="recogito-ac72f206-39d7-445a-9d26-f0031cfec5b1" resp="magdalenals">DIMA fue una organización feminista fundada en 1986 con el objetivo de promover la igualdad de derechos y oportunidades para las mujeres en el país. Se destacó por su enfoque en la defensa de los derechos humanos de las mujeres, la lucha contra la violencia de género y la inclusión de las mujeres en el ámbito político y social. DIMA trabajó en la sensibilización sobre temas como el acceso a la salud, la educación y el trabajo.</note> organiza las <rs xml:id="recogito-77d7eae1-2a0b-4718-b878-27b30cb41a5c" type="event">&quot;Jornadas de Mujer y Creación&quot;</rs><note target="recogito-77d7eae1-2a0b-4718-b878-27b30cb41a5c" resp="magdalenals">Organizadas por feministas y artistas, estas jornadas buscaron visibilizar la producción cultural y artística de las mujeres, así como abordar las problemáticas de género en un momento de efervescencia social y política. Durante el evento, se realizaron debates, talleres y presentaciones que destacaron la importancia de la voz femenina en el ámbito cultural, promoviendo la creación artística como una forma de resistencia y expresión.</note>; fueron tres días durante los cuales las mujeres nos reencontramos trabajando en lo mismo. Esta experiencia exigía ser continuada pero ya no como un hecho aislado sino como una práctica permanente. Surge así el <rs xml:id="recogito-d82c986b-e5ad-40cf-adc2-dc4d718b4372" type="event">proyecto de &quot;la casa&quot;</rs>, un espacio para el diálogo, el encuentro, la reflexión conjunta, la recuperación de nuestra historia y la difusión del trabajo que durante la <rs xml:id="recogito-d0b18d26-e1bb-4822-8a34-29b0e8b97598" type="event">dictadura</rs> había sido silencioso y aislado. 
Una institución abierta y pluralista permitiría que se acercaran todas las mujeres preocupadas por su condición y también sería el lugar de convergencia de los grupos feministas, al favorecer la expresión de todas las corrientes en un ámbito no dogmático. Nos proponíamos que esta casa fuera un sitio centralizador y difusor de información y crear una red de comunicación solidaria entre nosotras, otras instituciones y ámbitos de acción, tomando contacto con todo el país. 
Para llevar a cabo este proyecto se constituye un grupo fundador, bastante determinado por la posibilidad económica de efectuar el aporte inicial. En agosto de <rs xml:id="recogito-08ab2025-aa25-43c5-bcba-16895e4922a7" type="event">1983</rs> se inaugura <persName xml:id="recogito-18d4b80e-f3c8-4b8d-a0ee-23d9676ae28b" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-18d4b80e-f3c8-4b8d-a0ee-23d9676ae28b" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> y a partir de ese momento se logra la autofinanciación a través de cuotas sociales y aranceles mínimos, ya que ningún trabajo es rentado. </p><p>Estructura organizativa: 
Gran parte de las fundadoras constituimos un <persName xml:id="recogito-25a26c21-b273-4636-a4c0-6e25e061be29">Colectivo</persName><note target="recogito-25a26c21-b273-4636-a4c0-6e25e061be29" resp="magdalenals">El Colectivo estaba compuesto principalmente por feministas y activistas que buscaban promover la autonomía y el empoderamiento de las mujeres en Argentina. Este grupo se organizó para llevar a cabo actividades culturales, educativas y de apoyo mutuo, convirtiéndose en un espacio fundamental para el desarrollo del movimiento feminista en el país. A través de su estructura colectiva, las fundadoras trabajaron sin remuneración, lo que permitió la autofinanciación del espacio mediante cuotas sociales y aranceles mínimos. El Colectivo se enfocó en abordar las problemáticas de género y en fomentar la participación activa de las mujeres en la vida pública, contribuyendo así a la construcción de una agenda política que incluyera sus derechos y demandas.</note> que tenía a su cargo el funcionamiento de <persName xml:id="recogito-16781958-80df-4fdf-bc0c-c0f9426205ff">LM</persName><note target="recogito-16781958-80df-4fdf-bc0c-c0f9426205ff" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> y la construcción y mantenimiento de un cierto perfil, para lo cual resolvimos conservar un mandato de dos años hasta convocar a elecciones. Cada una debía integrar al menos una de las <persName xml:id="recogito-76f76b3e-8ce4-4fce-9994-0184337fa6a0">Comisiones de Trabajo</persName><note target="recogito-76f76b3e-8ce4-4fce-9994-0184337fa6a0" resp="magdalenals">Estas comisiones se enfocaban en temas específicos como la violencia de género, la salud, la educación y el trabajo, promoviendo la reflexión, el debate y la acción colectiva. A través de estas comisiones, las integrantes del colectivo buscaban generar conciencia sobre las desigualdades que enfrentaban las mujeres y desarrollar estrategias para su empoderamiento y autonomía.</note>, abiertas al ingreso de las socias. Parte de las actividades realizadas se encuentran en el Anexo. 
Esta estructura fue una creación alternativa a las tradicionales organizaciones institucionales. La no existencia de jerarquías o áreas de trabajo privilegiadas, permitía una distribución igualitaria de responsabilidades, rotación en las tareas, intercambio, y el aprendizaje continuo que emerge de una organización horizontal. 
Los primeros obstáculos surgieron por la falta de homogeneidad i- deológica del grupo ya que, si bien coincidíamos en no definir públicamente -en un principio- a <persName xml:id="recogito-2339aea1-23d8-43fe-a7b9-835ba93eddf7">LM</persName><note target="recogito-2339aea1-23d8-43fe-a7b9-835ba93eddf7" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> como feminista, era esperable que las actividades fueran generadas por una concepción que sí lo era. Y durante este primer período, muchas integrantes del grupo no se definían a sí mismas como feministas. 
Además de las diferencias en cuanto a autodefinición, entrenamien- to y práctica feminista, se produjo una división respecto al tiem- po de trabajo individual y grado de compromiso con la casa. Ciertas tareas eran consideradas más prestigiosas o creativas que otras (por ejemplo: Programación respecto a Mantenimiento o atención de la secretaría y el bar), de manera que gran parte del <persName xml:id="recogito-585e5c0a-89eb-478e-a5fd-6e11d32759b9">Colectivo</persName><note target="recogito-585e5c0a-89eb-478e-a5fd-6e11d32759b9" resp="magdalenals">El Colectivo estaba compuesto principalmente por feministas y activistas que buscaban promover la autonomía y el empoderamiento de las mujeres en Argentina. Este grupo se organizó para llevar a cabo actividades culturales, educativas y de apoyo mutuo, convirtiéndose en un espacio fundamental para el desarrollo del movimiento feminista en el país. A través de su estructura colectiva, las fundadoras trabajaron sin remuneración, lo que permitió la autofinanciación del espacio mediante cuotas sociales y aranceles mínimos. El Colectivo se enfocó en abordar las problemáticas de género y en fomentar la participación activa de las mujeres en la vida pública, contribuyendo así a la construcción de una agenda política que incluyera sus derechos y demandas.</note> -definida por su mayor prestigio social o profesional- se volcó a ellas, dejando las tareas más rutinarias de infraestructura a cargo de las otras. No había una distribución equilibrada de integrantes en las <persName xml:id="recogito-fe738d85-1174-4005-92d6-faa146de73c2">Comisiones</persName> y el trabajo se dividió -tácitamente- en visible e invisible, público y doméstico, reproduciendo relaciones patriarcales dentro de un grupo de mujeres que pretendían transformarlas. Organizar y mantener el funcionamiento de la casa consumía el tiempo de las reuniones en resolver problemas puntuales y el <persName xml:id="recogito-900da0e3-0a03-4f1f-8340-b0cfceca85cc">Colectivo</persName><note target="recogito-900da0e3-0a03-4f1f-8340-b0cfceca85cc" resp="magdalenals">El Colectivo estaba compuesto principalmente por feministas y activistas que buscaban promover la autonomía y el empoderamiento de las mujeres en Argentina. Este grupo se organizó para llevar a cabo actividades culturales, educativas y de apoyo mutuo, convirtiéndose en un espacio fundamental para el desarrollo del movimiento feminista en el país. A través de su estructura colectiva, las fundadoras trabajaron sin remuneración, lo que permitió la autofinanciación del espacio mediante cuotas sociales y aranceles mínimos. El Colectivo se enfocó en abordar las problemáticas de género y en fomentar la participación activa de las mujeres en la vida pública, contribuyendo así a la construcción de una agenda política que incluyera sus derechos y demandas.</note> se convertía internamente en un espacio burocrático-administrativo frustrante, ya que las tensiones seguían el mecanismo de &quot;acumular y estallar&quot;, o bien se traducía en un malestar difuso con demandas afectivas. La falta de discusión política generaba una cierta lucha por el poder, latente, ya que no se reconocía el deseo ni la existencia del mismo en ese ámbito. 
A partir de la <rs xml:id="recogito-a2f0b4fc-227f-483e-82d3-a4a55c3dc3a6" type="event">democracia</rs> se abren espacios públicos de participación y varias de las integrantes del <persName xml:id="recogito-fb6d9ab7-bc43-4e50-9a86-4d82e260d6fd">Colectivo</persName><note target="recogito-fb6d9ab7-bc43-4e50-9a86-4d82e260d6fd" resp="magdalenals">El Colectivo estaba compuesto principalmente por feministas y activistas que buscaban promover la autonomía y el empoderamiento de las mujeres en Argentina. Este grupo se organizó para llevar a cabo actividades culturales, educativas y de apoyo mutuo, convirtiéndose en un espacio fundamental para el desarrollo del movimiento feminista en el país. A través de su estructura colectiva, las fundadoras trabajaron sin remuneración, lo que permitió la autofinanciación del espacio mediante cuotas sociales y aranceles mínimos. El Colectivo se enfocó en abordar las problemáticas de género y en fomentar la participación activa de las mujeres en la vida pública, contribuyendo así a la construcción de una agenda política que incluyera sus derechos y demandas.</note><note target="recogito-fb6d9ab7-bc43-4e50-9a86-4d82e260d6fd" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> dejan <persName xml:id="recogito-5a882a5a-e4e1-486c-b9e5-7247641b363a">LM</persName><note target="recogito-5a882a5a-e4e1-486c-b9e5-7247641b363a" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> para reintegrarse a campos de acción anteriores (partidos políticos, universidad o al desarrollo profesional individual). Al reducirse el grupo original hay una sobrecarga de trabajo pero mayor coincidencia ya que, aún con diferencias, todas éramos feministas. 
En <rs xml:id="recogito-96478f82-c960-455a-a1fb-853fbf89f6a1" type="event">julio de 1985</rs> se realizan las primeras elecciones que inician un movimiento de mayor democratización institucional. Se resolvió efectuarlas por el sistema de votación individual y autopostulación -no por listas-; los requisitos para votar y ser votada se limitaron a tener algunos meses de antigüedad y las cuotas al día. 
Este nuevo <persName xml:id="recogito-8ffc852b-84b5-41cb-9807-ce74bcdf094b">Colectivo</persName><note target="recogito-8ffc852b-84b5-41cb-9807-ce74bcdf094b" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note>, compuesto por catorce mujeres, decide que ninguna podrá ser reelecta al finalizar el mandato de dos años, como manera de evitar cierta perpetuación en los cargos directivos. 
Durante esta nueva etapa se crean las <rs xml:id="recogito-79ad101b-855f-403e-9f77-39da1bad7bdb" type="event">comisiones</rs> de <rs xml:id="recogito-14a3b935-efd8-4418-9e31-a67a0833576b" type="event">Relaciones Interinstitucionales</rs> y la de <rs xml:id="recogito-10d0e179-5ea9-4564-94b4-496b536f9475" type="event">Derechos Humanos</rs><note target="recogito-10d0e179-5ea9-4564-94b4-496b536f9475" resp="magdalenals">El movimiento por los derechos humanos en Argentina surgió en respuesta a las graves violaciones de derechos cometidas durante la dictadura militar que gobernó el país entre 1976 y 1983. Este movimiento se consolidó a partir de la organización de familiares de desaparecidos y detenidos, quienes comenzaron a exigir justicia y verdad sobre el paradero de sus seres queridos. Las Madres de Plaza de Mayo, formadas por madres que buscaban a sus hijos desaparecidos, fueron una de las agrupaciones más emblemáticas, realizando marchas y manifestaciones para visibilizar su causa.
A medida que avanzaba la dictadura, diversas organizaciones de derechos humanos, como la Asamblea Permanente por los Derechos Humanos (APDH) y Abuelas de Plaza de Mayo, comenzaron a estructurarse y a denunciar públicamente los abusos del régimen. Estas agrupaciones jugaron un papel crucial en la lucha por la memoria, la verdad y la justicia tras el regreso a la democracia en 1983, convirtiéndose en pilares fundamentales para el establecimiento de políticas públicas que buscan reparar las atrocidades cometidas durante el terrorismo de Estado. El movimiento ha continuado su labor en las décadas posteriores, abogando por el juicio y castigo a los responsables de violaciones a los derechos humanos.</note> a partir de la iniciativa de algunas socias. Con la realización de periódicos Conversa- torios entre socias y <persName xml:id="recogito-f855dc47-f20b-4685-bb30-e7354b657dbc">Colectivo</persName><note target="recogito-f855dc47-f20b-4685-bb30-e7354b657dbc" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> disminuye la concentración del poder en un grupo, las decisiones importantes son compartidas y se informa regularmente cuál es el trabajo de las Comisiones, de manera que pueda ser discutido con las socias en su conjunto. </p><p>Relación mujeres del <persName xml:id="recogito-c2828bd2-7767-45e0-b8df-86b3412d9ecb">Colectivo</persName><note target="recogito-c2828bd2-7767-45e0-b8df-86b3412d9ecb" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note>-socias-asistentes no asociadas: 
Aunque en el período del primer <persName xml:id="recogito-bf5ee863-d9b5-4668-a563-5e9feac696e1">Colectivo</persName><note target="recogito-bf5ee863-d9b5-4668-a563-5e9feac696e1" resp="magdalenals">El Colectivo estaba compuesto principalmente por feministas y activistas que buscaban promover la autonomía y el empoderamiento de las mujeres en Argentina. Este grupo se organizó para llevar a cabo actividades culturales, educativas y de apoyo mutuo, convirtiéndose en un espacio fundamental para el desarrollo del movimiento feminista en el país. A través de su estructura colectiva, las fundadoras trabajaron sin remuneración, lo que permitió la autofinanciación del espacio mediante cuotas sociales y aranceles mínimos. El Colectivo se enfocó en abordar las problemáticas de género y en fomentar la participación activa de las mujeres en la vida pública, contribuyendo así a la construcción de una agenda política que incluyera sus derechos y demandas.</note><note target="recogito-bf5ee863-d9b5-4668-a563-5e9feac696e1" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> predominaba un tono de queja generalizado, los logros nos unían y el éxito del proyecto era una realidad. Es posible afirmar que los obstáculos internos no lesionaron ni el crecimiento de la institución, ni el vínculo con las demás mujeres porque, aún existiendo algunos objetivos parciales, prevalecía el objetivo común a todas. 
Las mujeres se acercaban al principio con curiosidad y cierto temor que rápidamente se convertía en alivio, sorpresa e interés, pero lo hacían buscando un saber que depositaban en otras/nosotras. Si la demanda era de respuestas ya hechas, definiciones rígidas, teorías acabadas y planes de acción concretos, encontrar un espacio no autoritario producía placer pero mucho desconcierto. Aún desde el protagonismo de quien daba una charla, se promovía continuamente el pensar por sí mismas a partir de la propia experiencia de vida y del intercambio con las demás. En este sentido, el trabajo realizado en <persName xml:id="recogito-b8ce118a-32d6-4d30-8460-dc08cf723121">LM</persName><note target="recogito-b8ce118a-32d6-4d30-8460-dc08cf723121" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> hasta ahora, en cantidad y calidad, es de una gran riqueza. 
Desde el inicio comprobamos que la existencia de <persName xml:id="recogito-164f1f47-34aa-432b-a69a-7207ecd564ed">LM</persName><note target="recogito-164f1f47-34aa-432b-a69a-7207ecd564ed" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> y las actividades propuestas respondían a una necesidad real de las mujeres. Algunas se asociaban al primer día de llegar, otras asistían previamente durante un tiempo; asociarse significaba reconocer la validez de la existencia de <persName xml:id="recogito-942af0f1-d90a-4fb5-99b7-1e3f81052824">LM</persName><note target="recogito-942af0f1-d90a-4fb5-99b7-1e3f81052824" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> y colaborar para garantizarla. 
Paulatinamente, el compromiso se hace mayor. La actitud de recibir -y acatar- lo dado se va transformando en una participación más activa aunque fuera, en un primer momento, ligada a la demanda. Esto es coherente si se consideran, no solamente la distancia inicial entre el <persName xml:id="recogito-6955ea9f-1c4b-4a24-9fe0-d0ffe645dab0">Colectivo</persName><note target="recogito-6955ea9f-1c4b-4a24-9fe0-d0ffe645dab0" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> y las demás mujeres, sino especialmente el proceso de lentísima recuperación ante tantos años de autoritarismo que toda la comunidad padeció y padece aún. 
Durante lo que podríamos llamar segundo período de la institución, las socias comienzan a considerar a <persName xml:id="recogito-976d0fdd-04f4-4f57-b515-06c3ad017243">LM</persName><note target="recogito-976d0fdd-04f4-4f57-b515-06c3ad017243" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> como un espacio que les pertenece y en el cual desean y pueden participar de manera más activa. El <persName xml:id="recogito-b04635fb-8bf2-4455-bcad-f83015654c12">Colectivo</persName><note target="recogito-b04635fb-8bf2-4455-bcad-f83015654c12" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> comienza a verse, no sólo como un grupo de trabajo con mayor responsabilidad, sino como un lugar de prestigio y de poder. De esta manera comienza a ser cuestionado, especialmente por su falta de comunicación y consulta. El reclamo se concreta en el primer <rs xml:id="recogito-b0bbc8b4-76ec-4c2d-aa08-a495617ace49" type="event">Conversatorio</rs><note target="recogito-b0bbc8b4-76ec-4c2d-aa08-a495617ace49" resp="magdalenals">Este evento se llevó a cabo en un momento de efervescencia social tras el regreso a la democracia en 1983, y buscó crear un espacio donde las mujeres pudieran compartir sus experiencias, fortalecer lazos y desarrollar una agenda política que incluya sus derechos y demandas. A través de debates y actividades, el Conversatorio contribuyó a visibilizar las voces femeninas.</note> que prometía un cambio casi inmediato, si bien persistió luego la dificultad en asumir responsabilidades. 
En esta etapa, <persName xml:id="recogito-1f641598-ae21-42e4-8582-d7a6a5780232">LM</persName><note target="recogito-1f641598-ae21-42e4-8582-d7a6a5780232" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985. </note> se define ya como institución con orientación feminista, se inicia el área de asesoramiento jurídico, psicológico y sexológico, la adhesión al movimiento por <rs xml:id="recogito-20284cce-9c2f-40eb-824a-78a838138295" type="event">Derechos Humanos</rs><note target="recogito-20284cce-9c2f-40eb-824a-78a838138295" resp="magdalenals">El movimiento por los derechos humanos en Argentina surgió en respuesta a las graves violaciones de derechos cometidas durante la dictadura militar que gobernó el país entre 1976 y 1983. Este movimiento se consolidó a partir de la organización de familiares de desaparecidos y detenidos, quienes comenzaron a exigir justicia y verdad sobre el paradero de sus seres queridos. Las Madres de Plaza de Mayo, formadas por madres que buscaban a sus hijos desaparecidos, fueron una de las agrupaciones más emblemáticas, realizando marchas y manifestaciones para visibilizar su causa.
A medida que avanzaba la dictadura, diversas organizaciones de derechos humanos, como la Asamblea Permanente por los Derechos Humanos (APDH) y Abuelas de Plaza de Mayo, comenzaron a estructurarse y a denunciar públicamente los abusos del régimen. Estas agrupaciones jugaron un papel crucial en la lucha por la memoria, la verdad y la justicia tras el regreso a la democracia en 1983, convirtiéndose en pilares fundamentales para el establecimiento de políticas públicas que buscan reparar las atrocidades cometidas durante el terrorismo de Estado. El movimiento ha continuado su labor en las décadas posteriores, abogando por el juicio y castigo a los responsables de violaciones a los derechos humanos.</note> -conjuntamente con la reflexión sobre la especificidad de la mujer en él y comienzan los talleres y grupos de autoayuda de mujeres golpeadas. 
Actualmente hay un mayor aporte de las socias en cuanto a propuestas e ideas para mejorar la estructura organizativa y evaluar los ejes de las actividades. En cuanto al trabajo concreto en la casa, a través de las <persName xml:id="recogito-f2d7cda6-6cd5-4d66-9f6b-417a84a09f0b">Comisiones</persName>, subsiste aún la dificultad en asumir responsabilidades, de modo que la participación, de alguna manera, continúa siendo dependiente. 
En cuanto al <persName xml:id="recogito-5b694024-2c44-4050-804a-98fece5fa392">Colectivo</persName><note target="recogito-5b694024-2c44-4050-804a-98fece5fa392" resp="magdalenals">El segundo colectivo evolucionó para incluir una mayor diversidad de voces y experiencias, integrando a mujeres de diferentes contextos sociales, étnicos y políticos. Este colectivo se caracterizó por su heterogeneidad, lo que permitió abordar una gama más amplia de problemáticas, incluyendo no solo cuestiones de género, sino también temas relacionados con la clase, la cultura y la identidad. La inclusión de mujeres con trayectorias diversas enriqueció el diálogo y fortaleció la capacidad del colectivo para actuar en favor de los derechos de las mujeres en un sentido más amplio.</note> actual, al tratarse de un trabajo intenso y gratuito, el tiempo de dedicación continúa dependiendo de la energía y posibilidades individuales de participar creativamente en las comisiones. Se trata nuevamente del espacio que se ocupa. Cabe señalar que la concentración de tareas y responsabilidades en una persona genera en ella omnipotencia en cuanto a su eficacia e imprescindibilidad, dificultad en delegar, intolerancia respecto al tiempo de aprendizaje de las que se inician y una curiosa combinación entre el ejercicio del poder y el sentirse explotada por las que no trabajan tanto. Las demás, contarían con un aval para depositar el saber afuera como algo inmodificable, esto genera dependencia, idealización, exigencias de perfectibilidad, infolexaneia al error y parálisis ante la ausencia.de quien está investida con ese rol. </p><p><persName xml:id="recogito-35a7a55c-035c-4740-b24b-0acc926cd2da" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-35a7a55c-035c-4740-b24b-0acc926cd2da" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> tiene ya casi tres años de existencia; pensamos que en esta experiencia habría que considerar -además de los obstáculos característicos de los grupos de mujeres- dos importantes rasgos contradictorios: 
1. La conjunción de &quot;lo institucional&quot; y &quot;lo feminista&quot;: 
Para la estructura organizativa elegida no hay modelos, o información registrada de que los haya. 
Un grupo, de hecho, dirige una institución caracterizada por la heterogeneidad no es un grupo feminista-, intentando una organización horizontal y no ejercer poder alguno. 
Las normas institucionales son permanente y simultáneamente requeridas y rechazadas. 
Desde el feminismo se estimula la expresión de la subjetividad y de lo emocional. Ante conflictos institucionales, las emociones y la subjetividad predominan, con frecuencia, por sobre el análisis, impidiendo que las decisiones se funden en una lectura más clara 
de los hechos y obturando el pensamiento político. Esto incide especialmente cuando estatutariamente no se adscribe a reglamentos tradicionales y los propios se van creando sobre la marcha. Si bien es claro lo que no se desea de los modelos tradicionales de institución, el esfuerzo por construir algo distinto pone en juego una tensión extrema para resolver conflictos nuevos que rocen extremos de un sistema de valores. 
2. La conjunción &quot;institución feminista&quot; y &quot;pluralista&quot;: 
La definición institucional no fue acompañada por un acuerdo acerca de la definición de &quot;pluralismo&quot;. De esta manera, si aparecen contradicciones de clase, ideología, generacional, de elección sexual, etc., se produce un deslizamiento hacia la discriminación encubierta sin ser asumida como posición y sin que pueda resolverse políticamente. 
Por otro lado, al no definir cuáles son los límites del pluralismo, los hechos o actitudes que lo violentan no pueden ser reconocidos como tales; agresiones definibles como antidemocráticas o claramente autoritarias, son difícilmente caracterizables. Aún cuando existen posiciones tomadas individuales, una sanción institucional se confunde con ejercicio de poder autoritario, la decisión de sancionar es vivida con culpa o conflicto. 
Hasta aquí, brevemente, algunos de los obstáculos y alternativas que pudimos observar en esta experiencia. Actualmente, la preocupación de <persName xml:id="recogito-efe3087f-4c1e-45df-ad3c-4357ac7f3994">Lugar de Mujer</persName><note target="recogito-efe3087f-4c1e-45df-ad3c-4357ac7f3994" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> gira en torno de poder delinear una estrategia propia de la que se desprendan tácticas cuyos contenidos sean confrontados en la práctica y realimentados en la discusión. 
<persName xml:id="recogito-ee3b864d-9455-49e3-924a-55837a26ef4e">Hilda Rais</persName><note target="recogito-ee3b864d-9455-49e3-924a-55837a26ef4e" resp="euge_cele">http://id.loc.gov/authorities/names/n87107343</note><note target="recogito-ee3b864d-9455-49e3-924a-55837a26ef4e" resp="magdalenals">Hilda Rais (1945-2016) fue una destacada feminista, poeta y activista argentina que dejó una huella importante en la lucha por los derechos de las mujeres y la diversidad sexual. Fue cofundadora de Lugar de Mujer, una de las primeras organizaciones feministas en el país, enfocada en la autoayuda para mujeres víctimas de violencia. Además, impulsó la creación de la Asociación Trabajo y Estudio sobre la Mujer (ATEM), donde luchó por reformas legales clave, como la patria potestad compartida, obtenida en 1985. También participó activamente en debates sobre lesbianismo y feminismo en Argentina</note> 
- 
<persName xml:id="recogito-dda64e0b-2b52-4adf-8e82-12b3f6ce0ba8">Nené Reynoso</persName><note target="recogito-dda64e0b-2b52-4adf-8e82-12b3f6ce0ba8" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n92083063

Nené Reynoso es una figura destacada del feminismo en Argentina, especialmente conocida por su participación en la producción del &quot;Diario Colectivo&quot; (1982), una obra escrita junto con María Inés Aldaburu, Inés Cano y Hilda Rais. Este libro se desarrolló en el contexto de la última dictadura militar en Argentina, abordando temas como la corporalidad, la sexualidad y la violencia patriarcal desde una perspectiva feminista. Inspirado en lecturas como El segundo sexo de Simone de Beauvoir, el diario refleja la experiencia íntima-política de las mujeres y busca construir una epistemología feminista diferente y situada en el contexto del Sur global</note> 
<rs xml:id="recogito-5fd4f0ef-86c8-44f3-b10c-2ae9a838c8c6" type="event">Junio de 1986</rs>. 
CeDInCl </p><p>ANEXO 
ACTIVIDADES DESARROLLADAS EN EL <rs xml:id="recogito-0b76d895-1ef5-4d0d-bd0b-fbc6afb3c823" type="event">PERIODO AGOSTO/1983-JULIO/1985</rs> 
Una evaluación cuantitativa del trabajo realizado en estos dos 
años de existencia puede desprenderse de las siguientes cifras: 
Difusión de la producción de mujeres: 
52 conferencias 
10 conversatorios 
12 exposiciones de artes visuales 
7 recitales literarios 
27 funciones de video, teatro leído y cine-debate 
librería: venta de libros y publicaciones de orientación feminis- 
ta y antiautoritaria 
cartelera permanente de información sobre actividades que, dentro 
de la temática, se realizan en la ciudad 
biblioteca 
Trabajo con metodología de grupo cerrado: 
7 cursos 
2 grupos de concientización 
87 talleres -varios de ellos constan de 2, 4 y 12 reuniones- 
Discusión teórica: 
22 mesas redondas 
24 conferencias-debate 
7 grupos de estudio 
2 grupos de reflexión 
1 grupo abierto de reflexión sobre feminismo -permanente- 
Asesoramiento y asistencia: 
<rs xml:id="recogito-ddedaa4d-9290-4b37-ae31-89433ca52eef" type="event">(Junio 1984-Julio 1985)</rs> 
-Jurídica: 
-Sexológica: 
75 consultas 
16 consultas 
-Psicológica: 279 consultas individuales 
7 grupos terapéuticos -50 mujeres- 
ACTIVIDADES PERMANENTES: 
Desde la creatividad de las propuestas de integrantes de <persName xml:id="recogito-11f2f12e-75f8-40fd-88fd-2abf7033c336" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-11f2f12e-75f8-40fd-88fd-2abf7033c336" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note>, y desde la detección de áreas de demanda de las mujeres asistentes, se perfilan algunas constantes como por ejemplo: 
Sexualidad Femenina: bajo la influencia de la educación represiva y la presión autoritaria &quot;liberacionista&quot; que algunas publicaciones destinadas a la mujer últimamente ejercen, la sexualidad de las mujeres es altamente conflictiva. Proponemos la tarea del reconocimiento del propio cuerpo y el propio deseo, excluyendo tanto la culpabilización como la normatividad. Esto se realiza mediante actividades centradas en el placer y la reproducción -separadamente- : difusión de información y talleres de trabajo con la experiencia personal, desde los ángulos médico, psicológico y sexológico. 
Propuestas al Parlamento: sobre la base del derecho de los ciudadanos de peticionar a las autoridades, este <rs xml:id="recogito-dce288cf-b23c-4a9e-a7e9-a34e4187e04a" type="event">Taller Permanente</rs><note target="recogito-dce288cf-b23c-4a9e-a7e9-a34e4187e04a" resp="magdalenals">El Taller Permanente fue un espacio de organización y formación donde se elaboraban propuestas basadas en el derecho de los ciudadanos a peticionar a las autoridades. Este taller buscaba recoger y articular las demandas y realidades de las mujeres, promoviendo su participación activa en la política y la toma de decisiones. A través de este espacio, las participantes podían discutir y desarrollar propuestas que reflejaban sus necesidades y preocupaciones, elevándolas al Poder Legislativo para impulsar cambios significativos en la legislación y las políticas públicas relacionadas con los derechos de las mujeres.</note> procura elaborar las propuestas que las mujeres construyen desde su realidad y elevarlas al <placeName xml:id="recogito-6225acb8-6d8c-4094-ba69-0b0188254115" cert="low">Poder Legislativo</placeName>. El <rs xml:id="recogito-a14789be-507d-4062-9f1b-88a3991e3e07" type="event">12 de diciembre de 1983</rs> -primer día en democracia- <persName xml:id="recogito-6cae247b-628c-4359-b0f7-508ee21ced59" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-6cae247b-628c-4359-b0f7-508ee21ced59" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> presentó dos proyectos en la <placeName xml:id="recogito-0540cc5a-bc1f-4ee2-b031-0171c6b821aa" cert="low">Cámara de Diputados</placeName>: la ratificación de la <rs xml:id="recogito-b2557085-1a44-40ba-8587-013d72157b54" type="event">Convención sobre la Eliminación de toda forma de Discriminación sobre la Mujer</rs><note target="recogito-b2557085-1a44-40ba-8587-013d72157b54" resp="magdalenals">Esta convención, adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas en 1979, busca eliminar todas las formas de discriminación y garantizar la igualdad de derechos para las mujeres en todos los ámbitos, incluyendo la educación, el empleo y la salud. La ratificación de este tratado internacional por parte de Argentina significaría un compromiso formal del país para implementar políticas que promuevan la igualdad de género y protejan los derechos de las mujeres, alineándose con los estándares internacionales en materia de derechos humanos.

</note>, y el <rs xml:id="recogito-732d913d-e681-4d35-9654-607c4b35295d" type="event">proyecto de equiparación legal de hijos matrimoniales y extramatrimoniales</rs><note target="recogito-732d913d-e681-4d35-9654-607c4b35295d" resp="magdalenals">Este proyecto buscaba eliminar las diferencias legales que existían entre los derechos de los hijos nacidos dentro del matrimonio y aquellos nacidos fuera de él. La propuesta planteaba que todos los hijos, independientemente de su estado civil, debían tener los mismos derechos legales en términos de filiación, herencia y reconocimiento parental. La aprobación de este proyecto representaría un avance significativo hacia la igualdad ante la ley para todos los niños en Argentina, eliminando estigmas y discriminaciones históricas asociadas a la filiación extramatrimonial.</note>. Actualmente, ambos proyectos siguen su curso legal, si bien el segundo ha sido recientemente aprobado por la <placeName xml:id="recogito-67c66db5-bda4-48fc-a0d8-67b7ce5d2c77" cert="low">Cámara de Diputados</placeName>. 
Grupo abierto de reflexión sobre feminismo: el desconocimiento general y la distorsión provocada por los medios de comunicación hicieron que, aún en <rs xml:id="recogito-33cd5c73-934f-4ac5-a1cd-5ab02acd7d66" type="event">1983</rs>, el feminismo fuera un tema tabú aunque generador de inquietudes. Era necesaria la creación de un espacio y una metodología no dogmática de discusión para que cada  tema -surgido de las participantes- pudiera ser considerado desde una reflexión personal, en un encuadre político. La falta de 
presiones, el respeto mutuo, la no imposición de una línea ideológica ni de una sola verdad producen un alto índice de participación y permiten un profundo proceso de concientización en las mujeres que, superando rápidamente los temores iniciales, combinan la producción de un pensamiento nuevo con la acción modificadora, tanto en lo privado como en públicas manifestaciones feministas. 
Mujeres golpeadas: 
la violencia doméstica es un tema silenciado por nuestra sociedad y harto frecuente. Los talleres que se realizan sobre este tema específico se dirigen a quebrar la negación del mismo, a sensibilizar a la comunidad respecto de su responsabilidad, a permitir que las mujeres que se encuentran en esta situación la reconozcan injusta y no solamente individual. De la participación en los talleres surge la formación de los grupos de autoayuda que funcionan también en la institución. 
Asesoramiento y asistencia: la particularidad de los grupos terapéuticos de mujeres coordinados por terapeutas mujeres reside en que, siendo al comienzo un encuentro entre extrañas, se producen por identificaciones múltiples mecanismos desihibitorios de 
la problemática personal. Esto se sustenta en que las pacientes son escuchadas y habladas terapéuticamente desde un vínculo de solidaridad y una misma condición femenina. El grupo posibilita la revisión de la imagen de mujer que cada una trae y que confronta y cuestiona con las demás. Es también una apertura para procesar cambios o expectativas nuevas o postergadas. Permite además visualizar, en un breve tiempo, cuánto del problema individual 
está ligado a la historia personal, y cuánto se vincula con el orden de lo social discriminatorio, lo cual lleva a una toma de conciencia del lugar que históricamente se le asigna a la mujer. </p><p>CeDinCl 
<persName xml:id="recogito-0e3f781c-fdb7-4acc-b367-ed5b9fa2ff9d" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-0e3f781c-fdb7-4acc-b367-ed5b9fa2ff9d" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> es el ineludible sitio de encuentro para las feministas de otros países en su paso por <placeName ref="http://sws.geonames.org/3435907" xml:id="recogito-9a081299-5426-4b81-83bc-4c8ebd13ef51" cert="high">Buenos Aires.</placeName> Su presencia -y el rico intercambio que nos posibilita- es una constante que no está registrada en los programas de actividades, dada la anticipación con que son elaborados. 
Han participado en nuestra casa 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/2921044" xml:id="recogito-649b86e8-e855-4dd4-8612-e5f2d73d125e" cert="high">Alemania</placeName>: <persName xml:id="recogito-7f1066b3-9fcd-410e-b2b4-eee40b472b3b">Jutta Brückner</persName><note target="recogito-7f1066b3-9fcd-410e-b2b4-eee40b472b3b" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/nr2006015518</note> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/6251999" xml:id="recogito-f217ac74-89d8-45b8-9e41-c25373368f18" cert="high">Canadá</placeName>: <persName xml:id="recogito-68d1781b-8f7a-4b53-8aa4-f0289a10b93f">Lucienne Hick</persName> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/3895114" xml:id="recogito-5eaa1ffc-56fc-433b-b339-563af31131f2" cert="high">Chile</placeName>: <persName xml:id="recogito-6e14576b-2927-40f8-b9a0-2d65ed65a169">Gloria Camiruaga</persName>, <persName xml:id="recogito-deaf777f-a9b7-4061-9900-c3a086deb19d">Julieta Kirkwood</persName><note target="recogito-deaf777f-a9b7-4061-9900-c3a086deb19d" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n84802614</note>, <persName xml:id="recogito-c9cd4199-dcc8-4e13-8729-6542b74eec3a">Adriana Santa Cruz</persName><note target="recogito-c9cd4199-dcc8-4e13-8729-6542b74eec3a" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n80151353</note> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/6252001" xml:id="recogito-2a4dcbad-33c5-4880-a973-abb918e964a7" cert="high">E.E.U.U</placeName>.: <persName xml:id="recogito-eb0aab23-1d7d-4019-9054-a75130030e79">Rita Arditti</persName><note target="recogito-eb0aab23-1d7d-4019-9054-a75130030e79" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n79137904</note>, <persName xml:id="recogito-2fb0b96f-458e-48b8-ae4b-bb6d491bc689">Teresa Bernárdez</persName>, <persName xml:id="recogito-4f4c4573-a3dc-42c2-9ba8-7ff2497245bb">Mary Elaine Cobo</persName>, 
<persName xml:id="recogito-b2d1f2bf-dd77-4fe7-a8aa-8995dfc16e4a">Mary Hunt,</persName> <persName xml:id="recogito-59cf5267-4765-4b96-a0a3-e5f4c6da92e3">Marysa Navarro</persName><note target="recogito-59cf5267-4765-4b96-a0a3-e5f4c6da92e3" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n79135917</note> 
De <placeName ref="http://histogis.acdh.oeaw.ac.at/shapes/permalink/b7da00140f1ac122dcf5217af2e48fc1/" xml:id="recogito-4e37c760-6e33-402b-be9b-a60fbd99f0e7" cert="high">España</placeName>: <persName xml:id="recogito-8ac649f3-07f7-4e8e-a9a3-04c3f12d7a8b">Judith Astelarra</persName><note target="recogito-8ac649f3-07f7-4e8e-a9a3-04c3f12d7a8b" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n85094741</note>, <persName xml:id="recogito-03e1d7cc-6353-4cd1-a766-df9003e3326b">Pilar Pérez Fuentes</persName><note target="recogito-03e1d7cc-6353-4cd1-a766-df9003e3326b" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n95072318</note>, <persName xml:id="recogito-60cbbb32-1cff-47e0-9a37-5134279bb25c">Isabel Romero</persName> 
De <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/1052" xml:id="recogito-85cd1d9c-565f-46b4-a94f-dcf4b492706d" cert="high">Italia</placeName><note target="recogito-85cd1d9c-565f-46b4-a94f-dcf4b492706d" resp="magdalenals">italia</note>: <persName xml:id="recogito-f638a0e4-924c-4a7a-b38f-d686d0a083ee">Tulia Carrettoni</persName>, <persName xml:id="recogito-e0f13f73-a3f5-4ad5-991d-471449f7ce16">Giancarla Corignani</persName>, <persName xml:id="recogito-428dcab5-51cc-467d-b381-4d30c3ad5ae9">Piera Degli Es</persName><note target="recogito-428dcab5-51cc-467d-b381-4d30c3ad5ae9" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n88611686</note> 
<persName xml:id="recogito-5d39c79a-c93e-4029-9ad3-04431abe22a6">posti</persName>, <persName xml:id="recogito-cde1574a-a3bc-4f49-8cb8-84f6b9f04cca">Dacia Maraini,</persName> <persName xml:id="recogito-8ecffa11-d4df-4691-909d-ecfe517d1f42">María Magnani Noya</persName> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/3523272" xml:id="recogito-d76e6fb3-394f-4f82-9bb6-26f6849c82b6" cert="high">México</placeName>: <persName xml:id="recogito-2c1ab2ba-4d62-4e06-9bd1-e23c29ead7b1">Flora Botton</persName>, <persName xml:id="recogito-24d80dd2-e5b6-4392-906b-bfa1b34e2dde">Marie Langer</persName> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/3932488" xml:id="recogito-03153532-0381-4f2b-88f1-5c7f496fb68a" cert="high">Perú</placeName>: <persName xml:id="recogito-a8f714d1-b50f-4a3c-8ffc-566c102fb0af">Blanca Ibarlucía,</persName><note target="recogito-a8f714d1-b50f-4a3c-8ffc-566c102fb0af" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n92022257</note> <persName xml:id="recogito-ee01c1f5-659e-4a4f-a087-fa48ccd5653f">Luz Elena Sanchez</persName>, <persName xml:id="recogito-bd7b9044-b1ab-4fd3-b8ef-d57f5e6f908a">Virginia Vargas,</persName><note target="recogito-bd7b9044-b1ab-4fd3-b8ef-d57f5e6f908a" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n82031367</note> 
<persName xml:id="recogito-eace6dc9-fc89-44f5-b333-576616d71510">Maritza Villavicencio</persName><note target="recogito-eace6dc9-fc89-44f5-b333-576616d71510" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n91038587</note> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/3508796" xml:id="recogito-6a4ddab4-a0ef-4c9d-a5eb-a63a121bdb6a" cert="high">Rep. Dominicana</placeName>: <persName xml:id="recogito-93371804-f0e8-48b8-bdd9-e27da47f514b">Magali Pineda</persName> 
De <placeName ref="http://sws.geonames.org/2661886" xml:id="recogito-e7f23a50-cf97-4959-9546-cfc78d4c8d52" cert="high">Suecia</placeName>: <persName xml:id="recogito-94158b87-60ee-45d0-90a0-24ccb05a2746">Ingar Palmlund</persName><note target="recogito-94158b87-60ee-45d0-90a0-24ccb05a2746" resp="magdalenals">http://id.loc.gov/authorities/names/n85050977</note> </p><p>En <placeName ref="http://sws.geonames.org/3865483" xml:id="recogito-140c1f9b-965b-459a-85f2-e80efefcc812" cert="high">nuestro país</placeName>, <persName xml:id="recogito-5261635e-2e43-4470-8018-f99b77d00a17" ana="#institución #asociación">LUGAR DE MUJER</persName><note target="recogito-5261635e-2e43-4470-8018-f99b77d00a17" resp="magdalenals">Lugar de Mujer fue una de las primeras organizaciones feministas en Argentina, fundada en 1983 por mujeres como Hilda Rais y otras activistas. Su objetivo principal era ofrecer un espacio seguro para las mujeres, especialmente aquellas que enfrentaban violencia de género, promoviendo la autoayuda y el empoderamiento. Este espacio se destacó por su enfoque en la autogestión y el apoyo colectivo, ofreciendo talleres y actividades para reflexionar sobre los derechos de las mujeres y la igualdad de género. Entre sus iniciativas, incluyó grupos de autoayuda para mujeres sobrevivientes de violencia, actividades educativas sobre derechos y género, y el impulso de reformas legales significativas en Argentina, como la ley de patria potestad compartida aprobada en 1985.</note> también es el espacio de confluencia de todas las mujeres que están desarrollando investigaciones, propuestas y trabajos nuevos acerca de la mujer. El detalle figura en la programación mensual y se incluye como Anexo N° 2. 
</p></div></body>
        </text>
      </TEI>